**偏釩酸銨**，[分子式為NH](../Page/分子式.md "wikilink")<sub>4</sub>VO<sub>3</sub>。

## 性质

白色至微黄色结晶粉末，微溶于冷水、热[乙醇和](../Page/乙醇.md "wikilink")[乙醚](../Page/乙醚.md "wikilink")，溶于热水和稀[氨水中](../Page/氨水.md "wikilink")。在空气中灼烧时转变为具有毒性的[五氧化二钒](../Page/五氧化二钒.md "wikilink")。

## 制备

[钒酸钠溶液用](../Page/钒酸钠.md "wikilink")[盐酸调pH至](../Page/盐酸.md "wikilink")7.5～8，再加热至70～80°C与[氯化铵溶液进行反应](../Page/氯化铵.md "wikilink")，析出物经离心分离、水洗、干燥，制得偏钒酸铵成品。

\[\rm \ Na_3VO_4+2HCl\rightarrow NaVO_3+2NaCl+H_2O\]

\[\rm \ NaVO_3+NH_4Cl\rightarrow NH_4VO_3\downarrow +3NaCl+\]\(\rm \ 2NH_3\cdot H_2O\)

## 用途

主要用作[化学试剂](../Page/化学试剂.md "wikilink")、[催化剂](../Page/催化剂.md "wikilink")、[催干剂](../Page/催干剂.md "wikilink")、[媒染剂等](../Page/媒染剂.md "wikilink")。它在陶瓷工业中被广泛用作釉料。也可用于製造[五氧化二钒](../Page/五氧化二钒.md "wikilink")。

## 晶体结构

含有由共角 VO<sub>4</sub> 四面体组成的无限长链结构。

<center>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ammonium-metavanadate-3D-balls.png" title="fig:Ammonium-metavanadate-3D-balls.png">Ammonium-metavanadate-3D-balls.png</a></p>
</center></td>
<td><center>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ammonium-metavanadate-3D-polyhedra.png" title="fig:Ammonium-metavanadate-3D-polyhedra.png">Ammonium-metavanadate-3D-polyhedra.png</a></p>
</center></td>
<td><center>
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ammonium-metavanadate-chains-3D.png" title="fig:Ammonium-metavanadate-chains-3D.png">Ammonium-metavanadate-chains-3D.png</a></p>
</center></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/球棍模型.md" title="wikilink">球棍模型</a></p>
</center></td>
<td><center>
<p>多面体模型</p>
</center></td>
<td><center>
<p>[(VO<sub>3</sub>)<sub>n</sub>]<sup>n−</sup> 链</p>
</center></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</center>

[Category:銨鹽](../Category/銨鹽.md "wikilink")
[Category:钒酸盐](../Category/钒酸盐.md "wikilink")